# Política externa e anti-imperialismo boliviano
O governo Morales sempre se solidarizou com os governos cubano e venezuelano e se opôs ao capitalismo neoliberal e ao imperialismo norte-americano. Em 2005, Morales visitou Cuba, recebendo todas as homenagens de Fidel Castro. Enquanto estava lá, ele assinou um acordo no qual Cuba prometia à Bolívia ajuda em saúde e educação, e Morales se referia a Castro e Hugo Chávez como "os comandantes das forças de libertação das Américas e do mundo".

O governo tem procurado promover o anti-imperialismo, abrindo mesmo uma escola militar explicitamente "anti-imperialista e anticapitalista" para os seus oficiais.

De acordo com um [artigo](https://www.theguardian.com/world/2016/aug/17/bolivia-anti-imperialist-military-school-evo-morales-us) no The Guardian:
>“Se o império ensina a dominação do mundo por meio de suas escolas militares, vamos aprender com essa escola para nos libertar da opressão imperialista”, disse o primeiro presidente indígena do país em uma cerimônia de posse na quarta-feira.
>
>“Queremos construir um pensamento anticolonial e anticapitalista com esta escola que vincula as forças armadas aos movimentos sociais e neutraliza a influência da Escola das Américas, que sempre viu os indígenas como inimigos internos”, disse ele a uma multidão que incluía os ministros da defesa da Venezuela e da Nicarágua.

No início deste ano, Morales [compareceu à posse do presidente venezuelano Nicolas Maduro](https://www.telegraph.co.uk/news/2019/01/10/venezuelan-president-maduro-sworn-second-term-amid-international/). Morales [declarou seu apoio ao governo sandinista na Nicarágua](https://fort-russ.com/2018/11/evo-morales-supports-nicaragua-in-the-fight-against-imperialism/), referindo-se explicitamente à revolução de 1979. Morales mantém uma relação estreita com o governo cubano. Como mencionado acima, ele recebeu todas as honras de Fidel Castro, assinou um acordo de ajuda com o governo cubano e [até viajou a Cuba para tratamento médico](https://apnews.com/article/8eba1fcf7efe41a596222e89386d9046) (como fez Hugo Chávez).

Hugo Chávez também foi um grande apoiador de Morales. Os dois se [conheceram em 2006 e afirmaram sua solidariedade](https://www.lanacion.com.ar/el-mundo/morales-recibio-el-apoyo-de-chavez-nid769496/), bem como fecharam um acordo comercial. Morales também [denunciou repetidamente o imperialismo americano nas Nações Unidas](https://remezcla.com/culture/bolivia-evo-morales-united-states-general-assembly/). O governo de Morales fez grandes avanços para enfrentar o imperialismo dos EUA e o neoliberalismo global, bem como apoiar vários governos de esquerda.
